絕食慰人心 陳伯預告退場打大佬 專心準備覆核「速龍」無編號

站在金鐘海富中心近夏愨道路旁，你會發現香港人很有愛。連日來一個個人步近絕食者的營帳，少女、青年、中年漢哭求「陳伯」陳基裘退場，陳伯卻不動如山。他至昨日已絕食逾240小時，在過去11天，身在金鐘撫慰無數市民的哀痛。

73歲的陳伯年輕時在內地見證司法崩壞，令他堅決反對香港修訂《逃犯條例》。這個任誰都勸不退的老人，日前突然預告即將退場，因他決定專心準備司法覆核，挑戰警務處容許「速龍小隊」不展示編號。小人物要「打大佬」了。文：羅嘉凝 圖：李紹昌

露宿金鐘街頭，打工仔晨早返工的腳步聲就是鬧鐘，凌晨時分意識迷糊間，突然卻被呼嘯而過的汽車驚醒。陳伯疲倦了，體重降了幾公斤，「皮帶扣入了兩格」，但他說仍可堅持，冀政府回應四大訴求——撤回修訂逃犯條例、成立獨立調查委員會、撤回暴動定性、釋放及撤銷示威者控罪。

年少返內地鋼廠打工 見證無法治
陳伯不是慣於絕食的社運人士，但他年輕時隨父母返內地做鋼鐵廠工人，捱過「蔗渣包」、無餸飯，造就他不太怕捱餓，亦讓他看清內地司法制度，「總之政府愛怎告就怎告，無理由，亦無規矩可言」。後來1989年六四事件後，他決意返港，今年他站出來反對修例。

6．9、6．16、7．1遊行，他都有參與，最難忘6月12日晚上與幾個長者在警察總部旁的公園閒聊，突然俗稱「速龍小隊」的特別戰術小隊湧至，「成班黑色走過來，又無警員編號，我豈知他們是誰」，他欲舉機拍攝卻被喝止，深深不忿。6月底，他以個人名義申請司法覆核，挑戰警務處批准「速龍小隊」制服不顯示警員編號。

馬屎埔收地官司纏訟10年 患抑鬱症
陳伯熟悉法例，因他返港後落戶粉嶺馬屎埔，2000年被業主入稟土地審裁處要求收地，勒令一個月遷出兼分文不賠，他當時亦因不忿，與業主開展了10年訴訟，最終可繼續租用該地耕田種菜，卻在其間患上抑鬱症。他至今仍需每隔4個月覆診，卻不怕打官司，政府去年5月公布「政府發展清拆行動的特惠補償及安置安排擬議加強措施」（簡稱「510方案」），他不滿賠償，遂申請法援提司法覆核。

這個經歷過抑鬱陰霾的老人，過去11天不斷鼓勵探望他的市民「不要犧牲，留下長期抗爭」，又叫「大家都堅強一些」，因為他相信自己力量雖小，仍可盡量而為。前晚，他與市民聊天至凌晨，錯過了到駱克道體育館洗澡的時間，但他說洗澡並非緊要事。他自言只是隻「小學雞」，不太懂上網，沒留意「連登」，不知「連登巴絲」動向，但他卻每天直視青年。

冀啟發青年 走出絕望
面對每日一波又一波的勸退潮，據他非正式估計，探望他的女士之中有三分之一會落淚收場。早前一班青年圍着他哭求他停止絕食，一哭就是幾小時，他甚至分不清那些青年是在求他，抑或將那已逝去的4條年輕生命投射到他身上，但他清楚看見青年的悲傷，和平示威不獲回應，衝擊立法會被斥太暴力，他作為長輩，冀盡量啟發他們走出絕望。他說着說着，亦禁不住哭起來。

「現在香港大部分人如此傷心，政府如何回應？」有些上了年紀的打工仔駐足凝視陳伯，良久才走過來慰問幾句，眼眶都是一泡淚。有個男士走近陳伯就單膝跪下，勸陳伯「吃點東西」，眼角滲淚。陳伯對他說：「你慰問我，我多謝，但要我吃東西，對不起。」人來人往，陳伯不斷安慰，聲音都沙啞了，要喝社工煲給他的「開聲茶」。

市民含淚勸停 堅持絕食
訪問當日曾有一陣驚魂。陳伯上廁所後不見人了，來看陳伯的市民落空了，其他絕食者到海富中心男廁尋人，結果發現陳伯施施然在海富天橋玩手機。陳伯回來時煞有介事解釋剛作了「遠距離指揮」，致電朋友準備司法覆核「速龍小隊」編號案的文件、聯絡律師報價，一旦律師費超過10萬元，或需換律師或者籌款。

他預告快將停止絕食，離開金鐘，因他要專心準備「速龍小隊」編號案，「事情有緩急，我先做急事，這邊要暫緩」。

RESPECT

陳伯識玩

伯伯保重

加油

追究警方暴力濫權

辛苦晒陳伯

堅叔唔係司法覆核緊畜龍啦咩

認真點解法庭咁耐都未process到？我記得一個月前已經有人入左紙
依d關公眾利益事，唔係會優先處理？

Respect

欣賞陳伯
要小心身體

屌你咁撚型嘅

眼濕濕

身體要緊呀陳伯

返緊工都畀陳仔整喊

勁

陳伯多謝你

推 respect

要好好保重

佢終於知道絕食係冇用，佢話要試其他方式

法律界人士點解唔早D推動司法覆核
阻止黑警無法無天

大家今日忙完記住聽晚都要出嚟呀, 6:30pm海富苦行上禮賓府, 我哋有好幾個絕食者已經絕食接近300小時, 愈多人愈安全同埋都可以表達到我哋對絕食行動嘅支持
btw, 祝手足今日出入平安

多謝你

開心番d 聽到陳伯試其他辦法冇咁擔心

陳伯

伯伯

陳伯保重

食返野就好

Pish

請問警隊知唔知黃綺寧督察吸毒同校園欺凌嘅過去呢？

陳伯好撚型

到時有有狗阻我幫你開路

呀叔be water !

齊上齊落齊開路

辛苦哂,好多謝你為香港付出咁多

辛苦曬同多謝你呀伯伯

多謝

陳伯加油

久違嘅好消息

好波行宜家 發現好多好正嘅家庭用品

真男人

陳伯做野野隨時多過我地班年青人
respect
respect埋其他絕食者

推

多謝陳伯 好好保重 !

食野啦

集氣

陳伯我愛你

有啲老人家經歷過係大陸俾人鬥
個反共情緒仲強過我地
Respect

多謝你，伯伯

我無嘢講
好想瘋狂幫陳伯眾籌司法覆核

伯伯要保重啊！
小心身體先可以長期抗爭落去

伯伯要小心身體

希望星期一見到大家

多謝陳伯
好人一生平安

幫香港人出聲，香港人埋單，陳伯唔好話10萬，畀多6球野你打又點話

陳伯保重身體

陳伯籌款一定捐

香港人撐你

睇到眼濕濕
人地老人家都用條命去死過
後生既真係唔可以輸

陳伯咁樣 真喺安心好多

respect！

陳伯辛苦哂

Push

陳伯真係清泉

希望有醫護人員幫陳伯睇下個身體
同教佢冇食嘢咁耐 點樣慢慢食番啲有營養既食物 身體先可慢慢適應番

另外律師費應該都好貴
唔想陳伯用哂所有耕田既錢打官司
會唔會到時大家籌款 幫下老人家？

push

陳伯你真係好有型多謝你